沒有重複懲處？ - 古德明

沒有重複懲處？ - 古德明

名采論壇

十月十五日，英、美、加等國司法界十二位巨子發表聯署信，說香港的所謂獨立司法機關，判案恐已聽命於中共，而黃之鋒、羅冠聰、周永康之獄，更是「同一罪名，重複懲處」，違反法治原則。鄭月娥政府、兩個律師會、姓黨報刊等等，齊聲反駁，是意料中事；民主派任建峰律師竟然也說黃、羅、周案並無重複懲處，又說絕對相信香港法庭獨立，卻未免太過。

按黃、羅等第一次判刑，是要服務社會八十到一百二十小時；服刑之後，上訴法庭再按律政司長所請，重判三人入獄六到八個月。上訴法庭說：「由於社會服務令已經執行，刑期特予扣減。」當局因此否認「重複懲處」的批評。

但黃、羅、周之罪，據當局說，不在於他們的政見，而在於他們「要奪回公民廣場，使用暴力」。上訴法庭列舉的「暴力」罪證就是：「被告呼籲『奪回公民廣場』，那『奪』字就是暴力。」這樣的「暴力」，懲以社會服務之後，還再懲以多個月監禁，說「並無重複懲處」，大概三歲童兒才會相信。

二零一四年六月，在朝派愛港力成員倪志榮手持五星旗，擊傷反東北發展者，論暴力，應是百倍於「奪」字。但是，倪志榮只被判罰款三千元，還獲裁判官稱許「關懷社會」。然則黃、羅、周實際上有沒有被重複懲處，香港司法機關實際上是不是獨立，昭然若揭。任建峰身為律師，批評法庭或有不便，但何必開口為之迴護。